---
title: 偏微分方程的积分变换法
mathjax: true
date: 2025-05-01 10:56:50
tags:
categories:
cover:
---

积分变换法包括傅里叶变换和拉普拉斯变换等方法，其中傅里叶变换适合求解无穷定义域上收敛的问题，而拉普拉斯变换适合求解半无穷定义域上的问题。

# 傅里叶变换

对于在无穷区间上定义的分段连续函数$f(x)$，若满足$\int_{-\infty}^{+\infty} |f(x)|^2 dx < \infty$，则该函数具有以下傅里叶变换的性质：

- **傅里叶变换**：
  $$\mathcal{F}\{f(x)\}(k) = F(k) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty} f(x)e^{-ik x}dx$$
- **逆傅里叶变换**：
  $$\mathcal{F}^{-1}\{F(k)\}(x) = f(x) = \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty} F(k)e^{ik x}dk$$
- **线性性**：
  $$\mathcal{F}\{af(x) + bg(x)\} = aF(k) + bG(k)$$
- **导数和积分的傅里叶变换**：
  - 一阶导数：
    $$\mathcal{F}\{f'(x)\} = ikF(k)$$
  - 二阶导数：
    $$\mathcal{F}\{f''(x)\} = -k^2F(k)$$
  - 积分：
    $$\mathcal{F}\left\{\int_{-\infty}^{x} f(\xi)d\xi\right\} = \frac{1}{ik}F(k)$$
- **平移定理**：
  $$\mathcal{F}\{f(x - a)\} = e^{-ika}F(k)\\
    \mathcal{F}^{-1}\{F(k - a)\} = e^{iax}f(x)$$
- **卷积定理**：
  $$\mathcal{F}\{f(x) * g(x)\} = F(k)G(k)$$
  其中，卷积定义为：
  $$f(x) * g(x) = \int_{-\infty}^{+\infty} f(\xi)g(x - \xi)d\xi$$
- **其他**：
  $$\mathcal{F}[x^nf(x)](k)=i^n\frac{d^n}{dk^n}F(k)$$

由于收敛性的要求，函数需要在无穷边界处收敛，对于一般的方程，需要在除傅里叶变换的变量（在无穷区间上定义）外的变量上满足一定的边界条件，一般只定义在半无穷平面上。**时间初值**问题和**半无穷边界**问题都可以使用傅里叶变换来求解。

## 傅里叶变换求解波动方程
利用傅里叶变换解波动方程：
$$\frac{\partial^2 u}{\partial t^2} = c^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}$$
初始条件为：
$$u(x, 0) = f(x),  \frac{\partial u}{\partial t}(x, 0) = g(x)$$
进行傅里叶变换：
$$\begin{aligned}
\mathcal{F}\left\{\frac{\partial^2 u}{\partial t^2}\right\} &= \mathcal{F}\left\{c^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\right\}\\
\frac{d^2}{dt^2}U(k, t) &= c^2(-k^2)U(k, t)\\
\Rightarrow U(k, t) &= A(k)\cos(ckt) + B(k)\cos(-ckt)\\
\end{aligned}$$
代入初始条件：
$$\begin{aligned}
U(k,t)&=F(k)\cos(ckt)+\frac{G(k)}{ck}\sin(ckt)\\
\Rightarrow u(x,t) &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}F(k)\cos(ckt)e^{ikx}dk + \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{G(k)}{ck}\sin(ckt)e^{ikx}dk\\
&= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}F(k)\frac{e^{ckt}+e^{-ckt}}{2}e^{ikx}dk + \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{G(k)}{ck}\frac{e^{ckt}-e^{-ckt}}{2i}e^{ikx}dk\\
&=\frac{1}{2}[f(x-ct)+f(x+ct)] + \frac{1}{2c}\int_{x-ct}^{x+ct}g(\xi)d\xi\\
\end{aligned}$$

## 傅里叶变换求解传热方程
同样的道理，可以求解传热方程：
$$\frac{\partial u}{\partial t} = c^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}$$
初始条件为：
$$u(x, 0) = f(x)$$
进行傅里叶变换：
$$\begin{aligned}
\mathcal{F}\left\{\frac{\partial u}{\partial t}\right\} &= \mathcal{F}\left\{c^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\right\}\\
\frac{d}{dt}U(k, t) &= c^2(-k^2)U(k, t)\\
\Rightarrow U(k, t) &= A(k)e^{-c^2k^2t}\\
\end{aligned}$$
代入初始条件，使用卷积定理：
$$\begin{aligned}
U(k,t)&=F(k)e^{-c^2k^2t}\\
\Rightarrow u(x,t) &= \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infty}^{+\infty}F(k)e^{-c^2k^2t}e^{ikx}dk\\
&= \frac{1}{2c\sqrt{\pi t}}\mathcal{F}^{-1}\left\{f(x)\exp{[-\frac{x^2}{4c^2t}]}\right\}\\
&= \frac{1}{2c\sqrt{\pi t}}\int_{-\infty}^{+\infty}f(\xi)\exp{[-\dfrac{(x-\xi)^2}{4c^2t}]}d\xi\\
\end{aligned}$$
其中$\exp{[-c^2k^2t]}$的傅里叶变换为：
$$\mathcal{F}\left\{\exp{[-c^2k^2t]}\right\} = \frac{1}{2c\sqrt{\pi t}}\exp{[-\frac{x^2}{4c^2t}]}$$

## 傅里叶变换求解Laplace方程

Laplace方程为：
$$\frac{\partial^2 u}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = 0,x\in [-\infty,\infty],y>0$$
边值条件为：
$$u(x, 0) = f(x)$$
经过傅里叶变换后：
$$\begin{aligned}
\mathcal{F}\left\{\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\right\} + \mathcal{F}\left\{\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}\right\} &= 0\\
\Rightarrow -k^2U(k, y) + \frac{d^2}{dy^2}U(k, y) &= 0\\
\Rightarrow U(k, y) &= F(k)e^{-ky}\\
\end{aligned}$$
其中$e^{-ky}$的傅里叶变换为：
$$\mathcal{F}\left\{e^{-ky}\right\} = \frac{1}{\pi}\frac{y}{x^2+y^2}$$
所以方程的解为：
$$\begin{aligned}
u(x, y) &= \frac{1}{\pi}\int_{-\infty}^{+\infty}f(\xi)\frac{y}{(x-\xi)^2+y^2}d\xi\\
\end{aligned}$$

该公式被成为**Poisson积分公式**。

# 拉普拉斯变换
函数$f(t)$在$t\geq 0$定义，如果满足$\exist (M,a),|f(t)|<Me^{at},\forall t\geq 0$，其拉普拉斯变换的性质为：
- **拉普拉斯变换**：
  $$\mathcal{L}\{f(t)\}(s) = F(s) = \int_{0}^{+\infty} f(t)e^{-st}dt$$
- **逆拉普拉斯变换**：
  $$\mathcal{L}^{-1}\{F(s)\}(t) = f(t) = \frac{1}{2\pi i}\int_{c-i\infty}^{c+i\infty} F(s)e^{st}ds$$
- **线性性**：
  $$\mathcal{L}\{af(t) + bg(t)\} = aF(s) + bG(s)$$
- **导数的拉普拉斯变换**：
  - 一阶导数：
    $$\mathcal{L}\left\{\frac{d f(t)}{dt}\right\} = sF(s) - f(0)$$
  - 二阶导数：
    $$\mathcal{L}\left\{\frac{d^2 f(t)}{dt^2}\right\} = s^2F(s) - sf(0) - \frac{df(0)}{dt}$$
  - n阶导数：
    $$\mathcal{L}\left\{\frac{d^n f(t)}{dt^n}\right\} = s^nF(s) - s^{n-1}f(0) - s^{n-2}\frac{df(0)}{dt} - \cdots - \frac{d^{n-1}f(0)}{dt^{n-1}}$$
- **平移定理**：
  $$\mathcal{L}\{e^{at}f(t)\} = F(s-a)$$
- **卷积定理**：
  $$\mathcal{L}\{f(t) * g(t)\} = F(s)G(s)$$
  其中，卷积定义为：
  $$f(t) * g(t) = \int_{0}^{t} f(\xi)g(t - \xi)d\xi$$

与傅里叶变换不同，拉普拉斯变换处理时间变量，所以适合解决**边值问题**。

## 常见的拉普拉斯变换
| 函数 | 拉普拉斯变换 |
| --- | --- |
| $f(t) = 1$ | $F(s) = \frac{1}{s}$ |
| $f(t) = t^n$ | $F(s) = \frac{\Gamma(n)}{s^{n+1}}$ |
| $f(t) = e^{at}$ | $F(s) = \frac{1}{s-a}$ |
| $f(t) = \sin(\omega t)$ | $F(s) = \frac{\omega}{s^2 + \omega^2}$ |
| $f(t) = \cos(\omega t)$ | $F(s) = \frac{s}{s^2 + \omega^2}$ |

## 拉普拉斯变换求解传热方程

$$\frac{\partial u}{\partial t} = c^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}$$
边界条件为：
$$u(0, t) =f(t)$$
为了方便起见，初值条件为：
$$u(x, 0) = 0$$
进行拉普拉斯变换：
$$\begin{aligned}
\mathcal{L}\left\{\frac{\partial u}{\partial t}\right\} &= \mathcal{L}\left\{c^2\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\right\}\\
sU(x, s) - u(x, 0) &= c^2\frac{d^2}{dx^2}U(x, s)\\
\Rightarrow sU(x, s) &= c^2\frac{d^2}{dx^2}U(x, s)\\
\Rightarrow U(x, s) &= F(s)\exp{[-\sqrt{\dfrac{s}{c^2}}x]}\\
\end{aligned}$$

已知$\exp{[-\sqrt{\dfrac{s}{c^2}}x]}$的拉普拉斯逆变换为：
$$\mathcal{L}^{-1}\left\{\exp{[-\sqrt{\dfrac{s}{c^2}}x]}\right\} = \frac{x}{2c\sqrt{\pi t^3}}\exp{[-\dfrac{x^2}{4c^2t}]}$$
所以方程的解为：
$$\begin{aligned}
u(x, t) &= \int_{0}^{t}\frac{x}{2c\sqrt{\pi \tau^3}}\exp{[-\dfrac{x^2}{4c^2\tau}]}f(t-\tau)d\tau\\
\end{aligned}$$